

Lenguajes Formales, Autómatas y Computabilidad

Teoría de Lenguajes

Autómatas finitos no determinísticos con transiciones instantáneas
Propiedades de lenguajes regulares

Segundo Cuatrimestre 2025

Bibliografía

Capítulo 3, *Introduction to Automata Theory, Languages and Computation*, J. Hopcroft, R. Motwani, J. Ullman, Second Edition, Addison Wesley, 2001.

En esta clase

- ▶ Autómatas finitos no determinísticos con transiciones instantáneas.
- ▶ Teorema: Equivalencia entre AFND- λ y AFND.
- ▶ Propiedades de lenguajes regulares

Definición (Autómata Finito No Determinístico con transiciones λ)

Un AFND- λ es una 5-upla $\langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$ donde

Q es conjunto de estados

Σ es el alfabeto

q_0 es estado inicial

F es conjunto de estados finales

$\delta : Q \times (\Sigma \cup \{\lambda\}) \rightarrow \mathcal{P}(Q)$.

Debemos definir formalmente el conjunto aceptado por AFND- λ .

Demostraremos que para todo AFND- λ hay un AFND que reconoce el mismo lenguaje. Vamos a necesitar herramientas.

Relaciones

Dados los conjuntos A y B , se llama relación de A en B a cualquier subconjunto de $A \times B$.

Una relación $R \subseteq A \times A$ es reflexiva cuando

$$\forall a \in A, (a, a) \in R.$$

Ejemplo: " \leq " sobre \mathbb{N} .

Una relación $R \subseteq A \times A$ es simétrica cuando

$$\forall a, b \in A, \left(\text{Si } (a, b) \in R \text{ entonces } (b, a) \in R \right).$$

Ejemplo: " \neq " sobre \mathbb{N} .

Una relación $R \subseteq A \times A$ es transitiva cuando

$$\forall a, b, c \in A, \left(\text{Si } (a, b) \in R \wedge (b, c) \in R \text{ entonces } (a, c) \in R \right).$$

Ejemplo: " a paralela a b ", en el conjunto de rectas del plano.

Una relación es de equivalencia, cuando es reflexiva, simétrica y transitiva.

Composición de relaciones

Sean A , B y C tres conjuntos, y sean R y G dos relaciones tales que $R \subseteq A \times B$ y $G \subseteq B \times C$.

La relación de composición: $G \circ R \subseteq A \times C$ se define como

$$G \circ R = \{(a, c), a \in A, c \in C : \exists b \in B \text{ tal que } (a, b) \in R \wedge (b, c) \in G\}.$$

Una relación R definida sobre A es de identidad (id_A) si se cumple que

$$\forall a, b \in A, a id_A b \text{ si y solo si } a = b.$$

La relación de identidad es el elemento neutro de la composición. Dada una relación $R \subseteq A \times B$ es cierto que

$$id_B \circ R = R \circ id_A$$

Relación potencia

Dada una relación $R \subseteq A \times A$, y dado n se define la potencia $R^n \subseteq A \times A$ como

$$R^n = \begin{cases} id_A & \text{si } n = 0 \\ R \circ R^{n-1} & \text{si no} \end{cases}$$

con $R = R^1$.

Notar que R^n es un conjunto de pares, cualquiera sea el valor de n .

Clausura transitiva

Dada una relación $R \subseteq A \times A$ se define clausura transitiva R^+ ,

$$R^+ = \bigcup_{k=1}^{\infty} R^k.$$

Proposición

1. $R \subseteq R^+$
2. R^+ es transitiva
3. Si $S \subseteq A \times A$, $R \subseteq S$ y S es transitiva entonces $R^+ \subseteq S$.

Entonces, R^+ es la relación transitiva más pequeña que contiene a R .

Demostración de la proposición

1. Inmediato de la definición de R^+ .
2. Queremos ver que si $(a, b) \in R^+$ y $(b, c) \in R^+$ entonces $(a, c) \in R^+$. Si $(a, b) \in R^+$, entonces existe una secuencia de elementos d_1, \dots, d_n tal que $(d_1, d_2) \in R, (d_2, d_3) \in R, \dots, (d_{n-1}, d_n) \in R$, donde $d_1 = a$ y $d_n = b$. Por lo tanto, $(a, b) \in R^n$. Análogamente, como $(b, c) \in R^+$ entonces existe una secuencia de elementos e_1, \dots, e_m tal que $(e_1, e_2) \in R, (e_2, e_3) \in R, \dots, (e_{m-1}, e_m) \in R$, donde $e_1 = b$ y $e_m = c$. Por lo tanto $(b, c) \in R^m$. Concluimos que $(a, c) \in R^{n+m}$ y esto implica $(a, c) \in R^+$.
2. Demostremos que si $R \subseteq S$ y S es transitiva entonces $R^+ \subseteq S$. Supongamos $(a, b) \in R^+$. Entonces, existe una secuencia de elementos c_1, \dots, c_n tal que $(c_1, c_2) \in R, (c_2, c_3) \in R, \dots, (c_{n-1}, c_n) \in R$, donde $c_1 = a$ y $c_n = b$. Como $R \subseteq S$ tenemos que $(c_1, c_2) \in S, (c_2, c_3) \in S, \dots, (c_{n-1}, c_n) \in S$, y como S es transitiva entonces, la aplicación repetida de la transitividad nos lleva a que $(c_1, c_n) \in S$, o sea $(a, b) \in S$. \square

Clausura transitivo-reflexiva : R^*

$$R^* = \bigcup_{i=0}^{\infty} R^i = R^+ \cup id$$

Clausura λ

La clausura λ de un estado q , $Cl_\lambda(q)$, es el conjunto de estados alcanzable desde q , siguiendo sólo transiciones λ .

Usamos la noción de clausura transitivo-reflexiva para definir Cl_λ .

Definición (clausura λ de un estado)

Dado un AFND- λ $(Q, \Sigma, \delta, q_o, F)$.

Sea $R \subseteq Q \times Q$ tal que $R = \{(q, p) : p \in \delta(q, \lambda)\}$.

Definimos $Cl_\lambda : Q \rightarrow \mathcal{P}(Q)$,

$$Cl_\lambda(q) = \{p \in Q : (q, p) \in R^*\}$$

Notar que $q \in Cl_\lambda(q)$.

Definición (clausura λ de un conjunto de estados P)

$Cl_\lambda : \mathcal{P}(Q) \rightarrow \mathcal{P}(Q)$,

$$Cl_\lambda(P) = \bigcup_{q \in P} Cl_\lambda(q).$$

Definición (función transición-sin- λ $\bar{\delta}$)

Sea AFND- λ $M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$ con $\delta : Q \times (\Sigma \cup \{\lambda\}) \rightarrow \mathcal{P}(Q)$.

Definimos

$$\begin{aligned}\bar{\delta} : Q \times \Sigma &\rightarrow \mathcal{P}(Q), \\ \bar{\delta}(q, a) &= Cl_{\lambda}\left(\bigcup_{p \in Cl_{\lambda}(q)} \delta(p, a)\right)\end{aligned}$$

$$\widehat{\delta} : Q \times \Sigma^* \rightarrow \mathcal{P}(Q), \quad x \in \Sigma^*, a \in \Sigma$$

$$\widehat{\delta}(q, \lambda) = Cl_{\lambda}(q), \quad \widehat{\delta}(q, xa) = \left(\bigcup_{p \in \widehat{\delta}(q, x)} \bar{\delta}(p, a)\right).$$

Atención!!

Aquí se usa $\widehat{\delta}$ para definir aceptación en AFND- λ $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$.

Definición (lenguaje aceptado por un AFND- λ)

Sea AFND- λ $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$. El lenguaje aceptado por M , $\mathcal{L}(M)$, es el conjunto de cadenas aceptadas por M ,

$$\mathcal{L}(M) = \left\{ x \in \Sigma^* : \widehat{\delta}(q_0, x) \cap F \neq \emptyset \right\}.$$

Teorema (equivalencia entre AFND y AFND- λ)

Dado un AFND- λ $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$ hay un AFND $M' = \langle Q, \Sigma, \delta', q_0, F' \rangle$ tal que $\mathcal{L}(M) = \mathcal{L}(M')$.

Demostración del teorema, continuación

Sea AFND- λ $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$ donde $\delta : Q \times \Sigma \cup \{\lambda\} \rightarrow \mathcal{P}(Q)$.

Sea $\bar{\delta} : Q \times \Sigma \rightarrow \mathcal{P}(Q)$ la ya definida función de transición-sin λ ,

$$\bar{\delta}(q, a) = Cl_{\lambda} \left(\bigcup_{p \in Cl_{\lambda}(q)} \delta(p, a) \right)$$

Definimos AFND $M' = \langle Q, \Sigma, \delta', q_0, F' \rangle$, donde

$\delta' : Q \times \Sigma \rightarrow \mathcal{P}(Q)$, para todo $q \in Q$, $a \in \Sigma$,

$$\delta'(q, a) = \bar{\delta}(q, a)$$

Sin embargo, las respectivas funciones sombrero no son idénticas.

En AFND- λ , $\widehat{\bar{\delta}} : Q \times \Sigma^* \rightarrow \mathcal{P}(Q)$,

$$\widehat{\bar{\delta}}(q, \lambda) = Cl_{\lambda}(q), \quad \widehat{\bar{\delta}}(q, xa) = \bigcup_{p \in \widehat{\bar{\delta}}(q, x)} \bar{\delta}(p, a), \quad x \in \Sigma^*, a \in \Sigma$$

En AFND, $\widehat{\delta'} : Q \times \Sigma^* \rightarrow \mathcal{P}(Q)$,

$$\widehat{\delta'}(q, \lambda) = \{q_0\}, \quad \widehat{\delta'}(q, xa) = \bigcup_{p \in \widehat{\delta'}(q, x)} \delta'(p, a), \quad x \in \Sigma^*, a \in \Sigma$$

Luego, $\widehat{\bar{\delta}}(q_0, \lambda) = Cl_{\lambda}(q_0)$ y $\widehat{\delta'}(q_0, \lambda) = \{q_0\}$, entonces pueden diferir.

Demostración del teorema, continuación

Definimos

$$F' = \begin{cases} F \cup \{q_0\} & \text{si } Cl_\lambda(q_0) \cap F \neq \emptyset \\ F & \text{, caso contrario} \end{cases}$$

Observar que $F' \supseteq F$.

Debemos ver para toda $x \in \Sigma^*$, $x \in \mathcal{L}(M)$ si y solo si $x \in \mathcal{L}(M')$.

Caso $x = \lambda$.

Supongamos $\lambda \in \mathcal{L}(M)$. Entonces, $\widehat{\delta}(q_0, \lambda) \cap F \neq \emptyset$.

Como $\widehat{\delta}(q_0, \lambda) = Cl_\lambda(q_0)$ tenemos $Cl_\lambda(q_0) \cap F \neq \emptyset$.

Luego $F' = F \cup \{q_0\}$ y por lo tanto $q_0 \in F'$, entonces $\lambda \in \mathcal{L}(M')$.

Supongamos $\lambda \in \mathcal{L}(M')$. Entonces, $\widehat{\delta}'(q_0, \lambda) \cap F' \neq \emptyset$.

Dado que $\widehat{\delta}'(q_0, \lambda) = \{q_0\}$. Luego $q_0 \in F'$.

Necesariamente $Cl_\lambda(q_0) \cap F \neq \emptyset$

(sino, $Cl_\lambda(q_0) \cap F = \emptyset$ y esto implica $q_0 \notin F$, $F = F'$ y $q_0 \notin F'$, lo que contradice $q_0 \in F'$).

Dado que $\widehat{\delta}(q_0, \lambda) = Cl_\lambda(q_0)$, tenemos $\widehat{\delta}(q_0, \lambda) \cap F \neq \emptyset$, y por la definición de palabra aceptada en AFND- λ , $\lambda \in \mathcal{L}(M)$.

Caso $x \neq \lambda$. Debemos ver que $x \in \mathcal{L}(M)$ si y solo si $x \in \mathcal{L}(M')$.
 Demostremos primero que $\widehat{\delta}'(q_0, x) = \widehat{\widehat{\delta}}(q_0, x)$, para todo $x \in \Sigma^+$.
 Lo hacemos por inducción en la estructura de la cadena.

Caso base $x = a$, $a \in \Sigma$, por lo tanto $|x| = 1$. Por definición de M' ,
 $\delta'(q, a) = \bar{\delta}(q, a)$. Y tenemos que $\widehat{\delta}'(q, a) = \delta'(q, a)$, $\widehat{\widehat{\delta}}(q, a) = \bar{\delta}(q, a)$.
 Por lo tanto, $\widehat{\delta}'(q, a) = \widehat{\widehat{\delta}}(q, a)$.

Caso inductivo $x = wa$, $w \in \Sigma^*$ con $|w| = n$, $a \in \Sigma$, y asumamos que la propiedad vale para w . Entonces,

$$\widehat{\delta}'(q_0, wa) = \bigcup_{p \in \widehat{\delta}'(q_0, w)} \delta'(p, a) = \bigcup_{p \in \widehat{\widehat{\delta}}(q_0, w)} \bar{\delta}(p, a) = \widehat{\widehat{\delta}}(q_0, wa)$$

ya que ,
 por HI, las expresiones debajo de las uniones son iguales.
 por la definicion de δ' , $\delta'(p, a) = \bar{\delta}(p, a)$.

Seguimos con el caso $|x| \geq 1$.

Supongamos $x \in \mathcal{L}(M)$. Entonces, $\widehat{\bar{\delta}}(q_0, x) \cap F \neq \emptyset$,

Por lo tanto, usando $\widehat{\delta}'(q, x) = \widehat{\bar{\delta}}(q, x)$ y $F \subseteq F'$, $\widehat{\delta}'(q_0, x) \cap F' \neq \emptyset$.
Concluimos $x \in \mathcal{L}(M')$.

Supongamos $x \in \mathcal{L}(M')$. Entonces, $\widehat{\delta}'(q_0, x) \cap F' \neq \emptyset$.

Usando $\widehat{\delta}'(q, x) = \widehat{\bar{\delta}}(q, x)$ y ($F' = F$, ó, $F' = F \cup \{q_0\}$), tenemos
 $\left(\widehat{\bar{\delta}}(q_0, x) \cap F \neq \emptyset\right)$ ó $\left(\widehat{\bar{\delta}}(q_0, x) \cap \{q_0\} \neq \emptyset \wedge Cl_\lambda(q_0) \cap F \neq \emptyset\right)$

La parte izquierda nos dice que $x \in \mathcal{L}(M)$.

La parte derecha nos dice dos cosas. La primera es que

$q_0 \in \widehat{\bar{\delta}}(q_0, x)$. Entonces por la definición de $\bar{\delta}$, $Cl_\lambda(q_0) \subseteq \widehat{\bar{\delta}}(q_0, x)$,

La segunda es que $Cl_\lambda(q_0) \cap F \neq \emptyset$

Juntando la primera y la segunda tenemos $\widehat{\bar{\delta}}(q_0, x) \cap F \neq \emptyset$, lo que implica que $x \in \mathcal{L}(M)$.

Juntando izquierda y derecha obtenemos

$x \in \mathcal{L}(M)$ ó $x \in \mathcal{L}(M)$

Concluimos,

$x \in \mathcal{L}(M)$.

□

Hemos demostrado que para todo AFND- λ M existe AFND M' tal que $\mathcal{L}(M)=\mathcal{L}(M')$, y

Y la clase pasada demostramos que para todo AFND N existe AFD N' tal que $\mathcal{L}(N) = \mathcal{L}(N')$.

Concluimos

Teorema

Para todo AFND- λ M existe AFD M' tal que $\mathcal{L}(M)=\mathcal{L}(M')$.

Ejercicios

1. Demostrar que para cada AFND $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$ existe otro AFND $- \lambda$ $M' = \langle Q', \Sigma, \delta', q'_0, F' \rangle$ tal que $\mathcal{L}(M) = \mathcal{L}(M')$ y F' tiene un único estado final.
2. Indicar Verdadero o Falso y justificar
Sea Σ un alfabeto con al menos dos símbolos, y sea a un símbolo de Σ .
Sea AFND $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$. Considerar el AFND- λ $M' = \langle Q, \Sigma \setminus \{a\}, \delta', q_0, F \rangle$ que se obtiene de reemplazar todas las transiciones con el símbolo a por transiciones λ . Es decir,
 - para todo $q \in Q$, para todo $x \in \Sigma$ tal que $x \neq a$, $\delta'(q, x) = \delta(q, x)$,
 - para todo $q \in Q$, $\delta'(q, \lambda) = \delta(q, a)$,¿Cual es el lenguaje aceptado por M' ?
 3. ¿Se puede acotar superiormente cuantas transiciones requiere la aceptación de una palabra en un AFND- λ ?
 4. ¿Puede haber ciclos de transiciones- λ ?

Propiedades de los lenguajes regulares

Teorema

El conjunto de los lenguajes regulares está cerrado por union, intersección y complemento.

Es decir, el conjunto de los lenguajes regulares incluidos en Σ^* es un álgebra Booleana de conjuntos.

Demostración: el conjunto de los lenguajes regulares está cerrado por unión

Sean L_1 y L_2 lenguajes regulares. Debemos probar que $L_1 \cup L_2$ es regular.

Sean AFDs $M_1 = \langle Q_1, \Sigma, \delta_1, q_1, F_1 \rangle$ y $M_2 = \langle Q_2, \Sigma, \delta_2, q_2, F_2 \rangle$,
 $\delta_1 : Q_1 \times \Sigma \rightarrow Q_1$, $\delta_2 : Q_2 \times \Sigma \rightarrow Q_2$, donde $Q_1 \cap Q_2 = \emptyset$ tales que
 $L_1 = \mathcal{L}(M_1)$ y $L_2 = \mathcal{L}(M_2)$.

Definimos AFND- λ $M = \langle Q, \Sigma, \delta, q_0, F \rangle$, con

$\delta : Q \times (\Sigma \cup \{\lambda\}) \rightarrow \mathcal{P}(Q)$ donde

- ▶ q_0 es un nuevo estado es decir, $q_0 \notin Q_1$ y $q_0 \notin Q_2$.
- ▶ $Q = Q_1 \cup Q_2 \cup \{q_0\}$.
- ▶ si $\lambda \notin L_1$ y $\lambda \notin L_2$ entonces $F = F_1 \cup F_2$. Sino, $F = F_1 \cup F_2 \cup \{q_0\}$.
- ▶ $\delta(q_0, \lambda) = \{q_1, q_2\}$.
- ▶ $\forall q \in Q_1, \forall a \in \Sigma, \delta(q, a) = \{\delta_1(q, a)\}$.
- ▶ $\forall q \in Q_2, \forall a \in \Sigma, \delta(q, a) = \{\delta_2(q, a)\}$.

Notemos que $Cl_\lambda(q_0) = \{q_0, q_1, q_2\}$ y para todo $q \neq q_0$, $Cl_\lambda(q) = \{q\}$.

Notemos que

para todo $q \in Q_1$, $a \in \Sigma$, $\delta(q, a) = \{\delta_1(q, a)\}$, y

para todo $q \in Q_2$, $a \in \Sigma$, $\delta(q, a) = \{\delta_2(q, a)\}$.

Por definición tenemos $\mathcal{L}(M) = \{w \in \Sigma^* : \widehat{\bar{\delta}}(q_0, w) \cap F \neq \emptyset\}$
 donde

$$\bar{\delta} : Q \times \Sigma \rightarrow \mathcal{P}(Q),$$

$$\bar{\delta}(q, a) = Cl_\lambda \left(\bigcup_{p \in Cl_\lambda(q)} \delta(p, a) \right)$$

$$\widehat{\bar{\delta}} : Q \times \Sigma^* \rightarrow \mathcal{P}(Q),$$

$$\widehat{\bar{\delta}}(q, \lambda) = Cl_\lambda(q),$$

$$\widehat{\bar{\delta}}(q, xa) = \bigcup_{p \in \widehat{\bar{\delta}}(q, x)} \bar{\delta}(p, a).$$

Caso $w = \lambda$.

$$\lambda \in \mathcal{L}(M) \Leftrightarrow \widehat{\bar{\delta}}(q, \lambda) \cap F \neq \emptyset$$

$$\Leftrightarrow \{q_0, q_1, q_2\} \cap F \neq \emptyset, \quad \text{porque } \widehat{\bar{\delta}}(q, \lambda) = Cl_\lambda(q_0)$$

$$\Leftrightarrow q_1 \in F_1 \text{ o } q_2 \in F_2, \quad \text{por def de } M$$

$$\Leftrightarrow \lambda \in \mathcal{L}(M_1) \text{ o } \lambda \in \mathcal{L}(M_2)$$

$$\Leftrightarrow \lambda \in (\mathcal{L}(M_1) \cup \mathcal{L}(M_2)).$$

Caso $w \neq \lambda$. Consideremos

$$\widehat{\delta}_1 : Q_1 \times \Sigma^* \rightarrow Q_1, \widehat{\delta}_1(q, \lambda) = q, \widehat{\delta}_1(q, xa) = \delta_1(\widehat{\delta}_1(q, x), a)$$

$$\widehat{\delta}_2 : Q_2 \times \Sigma^* \rightarrow Q_2, \widehat{\delta}_2(q, \lambda) = q, \widehat{\delta}_2(q, xa) = \delta_2(\widehat{\delta}_2(q, x), a)$$

Demostremos que para todo $q \in Q$, $w \in \Sigma^+$,

$$\widehat{\bar{\delta}}(q_0, w) = \{\widehat{\delta}_1(q_1, w)\} \cup \{\widehat{\delta}_2(q_2, w)\}$$

Para $w = a$.

$$\widehat{\bar{\delta}}(q_0, a) = \bar{\delta}(q_0, a) = Cl_\lambda \left(\bigcup_{p \in Cl_\lambda(q_0)} \delta(p, a) \right) = \{\delta_1(q_1, a)\} \cup \{\delta_2(q_2, a)\}.$$

Para $w = xa$, con $x \in \Sigma^+$, es decir $|x| \geq 1$.

Supongamos la propiedad vale para x .

$$\begin{aligned} \widehat{\bar{\delta}}(q_0, xa) &= \bigcup_{p \in \widehat{\bar{\delta}}(q_0, x)} \bar{\delta}(p, a) \\ &= \bigcup_{p \in (\{\widehat{\delta}_1(q_1, x)\} \cup \{\widehat{\delta}_2(q_2, x)\})} \bar{\delta}(p, a), \quad \text{por HI} \\ &= \left(\bigcup_{p \in \{\widehat{\delta}_1(q_1, x)\}} \{\delta_1(p, a)\} \right) \cup \left(\bigcup_{p \in \{\widehat{\delta}_2(q_2, x)\}} \{\delta_2(p, a)\} \right) \\ &= \{\delta_1(\widehat{\delta}_1(q_1, x), a)\} \cup \{\delta_2(\widehat{\delta}_2(q_2, x), a)\} \\ &= \{\widehat{\delta}_1(q_1, xa)\} \cup \{\widehat{\delta}_2(q_2, xa)\}. \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
w \in \mathcal{L}(M) &\Leftrightarrow \widehat{\delta}(q_0, w) \cap F \neq \emptyset \\
&\Leftrightarrow \{\widehat{\delta}_1(q_1, w), \widehat{\delta}_2(q_2, w)\} \cap (F_1 \cup F_2) \neq \emptyset \\
&\Leftrightarrow \widehat{\delta}_1(q_1, w) \in F_1, \text{ o } \widehat{\delta}_2(q_1, w) \in F_2 \\
w &\in \mathcal{L}(M_1) \cup \mathcal{L}(M_2).
\end{aligned}$$

Demostración: El conjunto de lenguajes regulares es cerrado por complemento.

Sea $M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$ completo, con $\delta : Q \times \Sigma \rightarrow Q$ y sea $M' = (Q, \Sigma, \delta, q_0, Q \setminus F)$.

Usamos $\hat{\delta} : Q \times \Sigma^* \rightarrow Q$,
 $\hat{\delta}(q, \lambda) = q$, $\hat{\delta}(q, xa) = \delta(\hat{\delta}(q, x), a)$, Sea $w \in \Sigma^*$.

$w \in \mathcal{L}(M)$ si y solo si $\hat{\delta}(q_0, w) \in F$
si y solo si $\hat{\delta}(q_0, w) \notin (Q \setminus F)$
si y solo si $w \notin \mathcal{L}(M')$.



El conjunto de lenguajes regulares es cerrado por intersección.

Sean L_1 y L_2 regulares.

$$L_1 \cap L_2 = \overline{\overline{L_1} \cup \overline{L_2}} = \overline{\overline{L_1}} \cap \overline{\overline{L_2}}.$$

Dado que los lenguajes regulares están cerrados por unión y complemento, concluimos que $L_1 \cap L_2$ es regular. □

Una demostración alternativa

El conjunto de lenguajes regulares está cerrado por intersección.

Dados M_1 y M_2 AFDs, definimos M' tal que $\mathcal{L}(M') = \mathcal{L}(M_1) \cap \mathcal{L}(M_2)$.

Sea $M' = \langle Q', \Sigma, \delta', q'_0, F' \rangle$ con

- ▶ $Q' = Q_1 \times Q_2$
- ▶ $\delta'((q, r), a) = (\delta_1(q, a), \delta_2(r, a))$ para $q \in Q_1$ y $r \in Q_2$
- ▶ $q'_0 = (q_{01}, q_{02})$
- ▶ $F' = F_1 \times F_2$

entonces

$$\begin{aligned}\alpha \in \mathcal{L}(M') &\Leftrightarrow \widehat{\delta'}((q_{01}, q_{02}), \alpha) \in F' \\ &\Leftrightarrow \left(\widehat{\delta_1}(q_{01}, \alpha), \widehat{\delta_2}(q_{02}, \alpha) \right) \in F_1 \times F_2 \\ &\Leftrightarrow \left(\widehat{\delta_1}(q_{01}, \alpha) \in F_1 \right) \text{ y } \left(\widehat{\delta_2}(q_{02}, \alpha) \in F_2 \right) \\ &\Leftrightarrow \alpha \in \mathcal{L}(M_1) \text{ y } \alpha \in \mathcal{L}(M_2).\end{aligned}$$



Teorema

El conjunto de los lenguajes regulares está cerrado por concatenacion.

Teorema

El conjunto de los lenguajes regulares está cerrado por reversa.

Teorema

La unión finita y la intersección finita de lenguajes regulares dan por resultado un lenguaje regular.

Demostración.

Debemos ver que

$\forall n \in \mathbb{N}, \bigcup_{i=1}^n L_i$ es regular, y $\forall n \in \mathbb{N}, \bigcap_{i=1}^n L_i$ es regular.

Por inducción en n .

► Caso base $n = 0$: $\bigcup_{i=1}^0 L_i = \emptyset$ es regular.

► Caso inductivo:

Supongamos que para $n > 0$, $\bigcup_{i=1}^n L_i$ es regular. Veamos que vale

para $n + 1$.

$\bigcup_{i=1}^{n+1} L_i = \bigcup_{i=1}^n L_i \cup L_{n+1}$ es regular, por ser la union de dos regulares.

La demostración para \cap es similar.



Teorema

Todo lenguaje finito es regular.

Demostración.

Sea L un lenguaje finito, con n cadenas, $L = \{\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_n\}$.

Para cada $i = 1, 2, \dots, n$, sea $L_i = \{\alpha_i\}$.

Entonces $L = \bigcup_{i=1}^n \{\alpha_i\}$.

Como cada $\{\alpha_i\}$ es regular, entonces L también lo es.

